% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
\begin{exercice}[Source=DNB]
%2016 metro
Trois figures codées sont données ci-dessous. Elles ne sont pas dessinées en vraie grandeur.

Pour chacune d'elles, déterminer la longueur $AB$ au millimètre près.


\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{1}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
\textbf{Figure 1} \\
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(5.75,3.)
%\psgrid
\pspolygon(0.5,0.5)(4,0.75)(1.6,2.3)%CAB
\uput[l](0.5,0.5){C} \uput[r](4,0.75){A} \uput[u](1.6,2.3){B} \uput[d](2.25,0.625){J}
\rput{-120}(1.6,2.3){\psframe(.3,.3)}
%\pscircle(2.25,0.625){1.78}
\psdots(2.25,0.625)
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45](1.05,1.4)(1.375,0.575)(3.125,0.675)
\rput(4.75,2.5){BC = 6~cm}
\end{pspicture} \psset{unit=1cm}  \\
\hline
\textbf{Figure 2}\\
\begin{pspicture}(5.75,3.)
\pspolygon(0.5,0.5)(4,0.5)(0.5,3)%ABC
\uput[ul](0.5,3){C} \uput[l](0.5,0.5){A} \uput[dr](4,0.5){B}
\uput[ur](2.25,1.75){36~cm}
\psarc(0.5,3){4mm}{-90}{-40}
\psframe(0.5,0.5)(0.8,0.8)
\rput(0.8,2.3){53\degres}
\end{pspicture}\\ \hline
\textbf{Figure 3}\\
\psset{unit=1cm}\begin{pspicture}(-3,-3)(8,1.5)
%\psgrid
\pscircle(0,0){1.5}\psline(1.5;40)(1.5;220)
\uput[l](1.5;220){A} \uput[ur](1.5;40){B}
\uput[ul](0,0){O}
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45](0.75;220)(0.75;40)
\psdots(0,0)
\uput[r](-3,-2){[AB] est un diamètre du cercle de centre O.}
\uput[r](-3,-2.5){ La longueur du cercle est 154 cm.}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\textbf{Figure 1}

On a BC = CJ = JA = 6~cm. Donc CA = 12~cm.

On applique le théorème de Pythagore au triangle ABC rectangle en B :

$\text{AC}^2 = \text{CB}^2 + \text{BA}^2$\\
 d'où $\text{BA}^2 = \text{AC}^2 - \text{CB}^2$\\
 soit,  $\text{BA}^2= 12^2 - 6^2  = 144 - 36 = 108$.

Donc $\text{AB} = \sqrt{108} = 6\sqrt{3} \approx 10,39\approx 10,4$~(cm).\\

\textbf{Figure 2}

Par définition $\sin \widehat{\text{C}} = \dfrac{\text{AB}}{\text{BC}}$.\\
 $\sin 53 \degres= \dfrac{\text{AB}}{36}$\\
 $\text{AB} = 36 \sin 53\degres \approx 28,750 \approx 28,8$~(cm).\\

\textbf{Figure 3}

On sait que la longueur du cercle est égale à $\text{AB} \times \pi$, d'où l'équation :

$\text{AB} \times \pi = 154$ et par conséquent $\text{AB} = \dfrac{154}{\pi} \approx 49,02 \approx 49$~cm.
\end{Solution}






\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
	\item Utilisez le théorème de Pythagore etprenez bien en compte les codages sur le graphique.
	\item Utilisez la trigonométrie.
	\item La longueur d'un cercle de diamètre $d$ est $\pi\times d$.
	\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $\text{AB}  \approx 10,4$~(cm).
\item $\text{AB}  \approx 28,8$~(cm).
\item $\text{AB} = \approx 49$~cm.
\end{enumerate}
\end{Reponse}